[comment]: # translation:outdated

[comment]: # ({new-e25ccc09})
# 5 Пользовательские скрипты оповещений

[comment]: # ({/new-e25ccc09})

[comment]: # ({new-bc410af8})
#### Обзор

Если вы не удовлетворены существующими способами оповещений для отправки
оповещений, то вы можете попробовать альтернативный способ отправки
оповещений. Вы можете написать скрипт, который будет обрабатывать
оповещение вашим способом.

Скрипты оповещений выполняются на стороне Zabbix сервера. Эти скрипты
размещаются в папке указанной в переменной **AlertScriptsPath** в [файле
конфигурации Zabbix сервера](/ru/manual/appendix/config/zabbix_server).

Пример скрипта оповещения:

``` {.bash}
#!/bin/bash

to=$1
subject=$2
body=$3

cat <<EOF | mail -s "$subject" "$to"
$body
EOF
```

::: noteimportant
Начиная с версии 3.4, Zabbix проверяет код выхода
выполненной команды и скриптов. Любой код отличный от **0**
рассматривается как ошибка [выполнения
команды](ru/manual/appendix/command_execution). В этом случае Zabbix
попытается снова повторить выполнение, которое завершилось с
ошибкой.
:::

Переменные среды не сохраняются для скрипта, таким образом их необходимо
обработать в явном виде.

[comment]: # ({/new-bc410af8})

[comment]: # ({new-47055351})
#### Настройка

Для настройки пользовательского скрипта оповещения способом оповещений:

-   Перейдите в *Администрирование → Способы оповещений*
-   Нажмите на *Создать способ оповещения*

Вкладка **Способ оповещения** содержит общие атрибуты способа
оповещения:

![](../../../../../assets/en/manual/config/media_script.png)

Все обязательные поля ввода отмечены красной звёздочкой.

|Параметр|Описание|
|----------------|----------------|
|*Описание*|Имя способа оповещения.|
|*Тип*|Выберите *Скрипт*, как тип.|
|*Имя скрипта*|Введите имя скрипта.|
|*Параметры скрипта*|Добавтие к скрипту параметры командной строки.<br>[Макросы](/ru/manual/appendix/macros/supported_by_location) {ALERT.SENDTO}, {ALERT.SUBJECT} и {ALERT.MESSAGE} поддерживаются в параметрах скрипта.<br>Индивидуальная настройка параметров скриптов поддерживается начиная с Zabbix 3.0.|

Вкладка **Опции** содержит [настройки
обработки](/ru/manual/config/notifications/media/email#опции)
оповещений, которые являются общими по всем способам оповещений.

::: noteimportant
Поскольку начиная с Zabbix 3.4.0 реализована
параллельная обработка способов оповещения, важно отметить, что при
наличии более одного способа оповещения с типом скрипт, эти скрипты
могут обрабатываться процессами оповещения параллельно. Общее количество
процессов оповещения ограничено StartAlerters
[параметром](/ru/manual/appendix/config/zabbix_server).
:::

[comment]: # ({/new-47055351})

[comment]: # ({new-6a270eac})

#### Media type testing

To test a configured script media type:

-   Locate the relevant script in the [list](/manual/config/notifications/media#overview) of media types.
-   Click on *Test* in the last column of the list (a testing window
    will open).
-   Edit the script parameter values, if needed (editing affects the test procedure only, the actual values will not be changed).
-   Click on *Test*.

![](../../../../../assets/en/manual/config/notifications/media/script_test.png){width="600"}


[comment]: # ({/new-6a270eac})

[comment]: # ({new-525cb972})
#### Оповещение пользователя

Для назначения пользовательских скриптов оповещения пользователю:

-   Перейдите в *Администрирование → Пользователи*
-   Откройте диалог свойств пользователя
-   На вкладке Оповещения, нажмите на *Добавить*

Атрибуты оповещения пользователя:

|Параметр|Описание|
|----------------|----------------|
|*Тип*|Выберите пользовательские скрипты, как тип.|
|*Отправлять на*|Укажите получателя, которому будут отправляться сообщения.|
|*Когда активно*|Вы можете ограничить время отправки сообщений, например, только рабочие дни (1-5,09:00-18:00).<br>Смотрите страницу [Спецификации периодов времени](/ru/manual/appendix/time_period) для получения подробных сведений о формате.|
|*Использовать, если важность*|Отметьте важности триггеров, по которым вы хотите получать оповещения.<br>*Обратите внимание*, что для не связанных с триггерами [событий](/ru/manual/config/events) используется важность ('Не классифицирован') по умолчанию.<br>После сохранения выбранные важности триггера отобразятся соответствующими цветами важностей, тогда как не выбранные важности будут заполнены серым цветом.|
|*Состояние*|Состояние оповещения пользователя.<br>**Активировано** - используется.<br>**Деактивировано** - не используется.|

[comment]: # ({/new-525cb972})
